#

## [劳动法](劳动法.md)

###

中华人民共和国建国以来，第一部全面协调和规范劳动关系的基本法律。劳动关系是当今社会最重要的、最普遍的经济关系。

1. 立法目的： 第一条
    1. 劳动法是劳动者权益保护法，他是倾斜保护劳动者的法律
    1. 劳动法的立法宗旨虽然是倾斜保护劳动者的合法权益，但是我们也不能不看到，劳动法在适应社会主义市场经济的劳动制度方面促进经济发展和社会进步方面，也起着非常重要的作用，它既保护劳动者的权益，也保护用人单位的利益。它需要在劳动者的劳动权和用人单位的生产经营管理权之间取得适度的平衡。 
    1. 从劳动法来说，它纪要保护劳动者的权益，保护劳动者的基本生存和发展，又要使这种保护不能过度，不能僵化，失衡的保护会窒息用人单位的竞争力，也会影响经济的发展。法律是从社会的公平角度出发来制定的，来求得劳动者利益和用人单位利益的适度平衡。这就是中华人民共和国劳动立法的主要的目的和内容。
1. 调整主体: 第二条
1. 劳动的权利和义务: 第三条
    1. 权利：
        1. 平等就业权
        1. 自由选择职业权
        1. 劳动报酬权
        1. 休息休假权
        1. 职业安全卫生权
        1. 社会保险物质帮助权
        1. 提请劳动争议权
    1. 义务：
        1. 劳动者应当完成劳动任务
        1. 提高职业技能
        1. 执行劳动安全卫生规程
        1. 遵守劳动纪律和职业道德
1. 劳动法建立了劳动关系的协调机制： 在劳动领域中，肯定了用人单位和劳动者双方在遵守国家法律规定的前提下，双方可以自由的签订劳动合同，但是这种意思自治和锲约自由受到《劳动法》的强行规范所限制的。
    1. 设置 集体合同制度
    1. 设置 劳动合同制度
1. 劳动法对劳动者权益的保护体现在劳动基准立法方面，
    1. 劳动基准方面： 劳动基准是国家强行性的法律，要求用人单位和劳动者双方都要遵守。
        1. 最低工资制度
        1. 工作时间制度
        1. 对女职工、未成年实行特殊保护
        1. 职业安全卫生标准
        1. 安全技术规程
1. 法律救济机制：
    1. 劳动监察制度: 劳动者权益受损，可以向劳动监察部门投诉，
    1. 仲裁诉讼制度：另外还赋予了劳动者通过劳动争议的仲裁诉讼这样的法律机制
        1. 用人单位违法，承担法律责任是多种形式的，有:
            1. 行政责任
            1. 民事责任
            1. 刑事责任
1. 因此，劳动法赋予:
    1. 用人单位生产经营管理权、
    1. 指定劳动规章制度的权利，
    1. 规定了劳动者的劳动义务
        1. 劳动者应当完成劳动任务，
        1. 提高职业技能，
        1. 执行劳动安全卫生规程，
        1. 遵守劳动纪律和职业道德。

[体力劳动分级](体力劳动分级.md)


## [劳动合同法](劳动合同法.md)

### 

劳动合同法 

市场经济条件下，用人单位和劳动者建立劳动关系，是通过现代契约来建立的，这个现代契约就是劳动合同， 劳动合同法就是完善劳动合同制度，明确劳动合同双方当事人的权利和义务，保护劳动者的合法权益，构建和谐稳定的劳动关系而设立的。

1. 劳动合同法是在劳动法的基础上制定的，

1. 首先扩大了劳动法的适用范围： 
    1. 明确了国家机关、事业单位、社会团体与之建立劳动关系的劳动者在订立、履行、变更、解除、终止劳动合同时依照劳动合同法执行。
    1. 对多种用工形式进行了规范
1. 规定用人单位与劳动者建立劳动关系，应当订立书面劳动合同。如果用人单位不与劳动者订立书面劳动合同，超过一个月，要想劳动者支付二倍工资。如果超过一年，市委双方是无固定期限劳动合同。
1. 强化了无固定期限合同
从劳动合同法来看，放宽了无固定期限合同的签订条件。
在职业稳定权的维护上，除了规定无固定期限合同制度外，还试图解决劳动合同短期化问题
1. 赋予劳动者更多的辞职自由
针对用人单位通过各种手段来限制劳动者的辞职权行使，设定了劳动者提前30天书面通知，用人单位就可以解除劳动合同，而且劳动者的这种解除是不需要整的用人单位的同意的, 也不需要说明理由。
1. 为了保护用人单位利益，劳动合同法规定在有些情况下，用人单位可以限制劳动者的辞职自由。用人单位为劳动者提供了专业技术培训， 签订了服务期协议。
1. 对劳动者的商业秘密保护条款，竞业限制条款进行了规范，
1. 加强工会的力量
1. 加大了用人单位违法违约的成本，强化了国家监管
1. 劳动合同法 专门规定了 监督检查 一章，规定了国务院劳动行政部门和地方各级劳动行政部门对劳动合同的监督权和检察权。
1. 劳动合同法较为全面的规范了劳动合同制度，立法目的就是要构建发展和谐稳定的劳动关系，纪要保护劳动者的权益，又要平衡用人单位的利益，对弱势的劳动者施以援手，在强资本弱劳工这样普遍现实下，来将枪劳动者权益的维护。但是，它不仅仅是对劳动者权益进行维护，也规定了劳动者的权力权利义务。及规定了用人单位违法应当承担的责任，也规定了劳动者违法应该承担的法律责任。这种权力义务的对应性，有利于建立和发展和谐稳定的劳动关系。相信在我国市场经济制度不断完善过程中，这部法律必将能够起到在协调劳动关系中的基础性作用。  
1.  


